\chapter{Estimación de canal}
\label{sec:identificacion_ciega}
% 30-sept-2009 19:35 Ah! Pero que grande esta ecuación!!! (Germán) 

% 17/05/2010 -  Borré un comentario para agregar una cita porque no la
% encuentro. Que la chupe.

Para identificar la dinámica de un sistema se requiere conocer las entradas y
las salidas del mismo. Sin embargo, en muchos casos de interés, no se tiene
acceso explícito a las entradas del sistema, sólo a las salidas. En ese caso, se
dice que el proceso de identificación se realiza en forma ciega. 

En particular, el estudio de la estimación ciega de canal cobró especial
importancia cuando se comenzó a utilizar sistemas MIMO con múltiples antenas
transmisoras y múltiples antenas receptoras para aumentar la capacidad de los
canales inalámbricos. En los sistemas SISO, se suele incluir una secuencia de
entrenamiento en la transmisión para facilitar la estimación del canal, ya que
los algoritmos que utilizan estas tramas son sencillos y robustos ante ambientes
ruidosos. Sin embargo, si se aplican estos mismos métodos a un esquema MIMO la
situación cambia ampliamente. Debido a la interferencia entre símbolos y la
interferencia entre accesos la longitud de la secuencia de entrenamiento por
cada antena transmisora va a ser proporcional al producto entre la longitud de
la respuesta impulsiva del canal y la cantidad de antenas transmisoras. Esto
presenta un problema fundamental para los esquemas de estimación de canal
basados en entrenamiento para sistemas MIMO, especialmente cuando se emplean
numerosas antenas transmisoras en un canal con una respuesta larga debido a los
múltiples caminos. Esta gran cantidad de datos de entrenamiento reduce
ampliamente la eficiencia espectral de la transmisión. Este problema resulta
particularmente acuciante en el caso inalámbrico. En forma general, este
canal tiene un período de coherencia que lo identifica. Se considera que sólo
durante ese tiempo el canal puede ser un sistema LTI\footnote{Lineal e
invariante en el tiempo. Del inglés \textit{Linear time-invariant}}. Por ende,
para identificar el canal, la duración de la secuencia de entrenamiento debe
ser mucho menor que el tiempo de coherencia.

Una solución intuitiva a estos problemas es buscar formas de reducir la
secuencia de entrenamiento necesaria. Todos los símbolos transmitidos dentro de
un tiempo de coherencia tienen la misma información sobre el canal que los datos
de entrenamiento. Por lo tanto, de poder explotar esta información, la longitud
de la secuencia de entrenamiento se tendría que poder reducir o hasta eliminar.
Para esto se emplean técnicas de estimación ciega.

\section{¿Por qué conocer el canal?}

\begin{figure}
\centering
\subfigure[Constelación ortogonal]{
\includegraphics[width=.4\textwidth]{./img/ortogonal.pdf}
\label{fin:consta_orto}
}
\subfigure[Constelación antipodal]{
\includegraphics[width=.4\textwidth]{./img/antipodal.pdf}
\label{fin:consta_anti}
}
\caption{Ejemplos de constelaciones ortogonales y antipodales}
\label{fin:consta_ejemplos}
\end{figure}

Una señal transmitida se puede detectar con o sin conocimiento del canal de
comunicaciones. La detección de una señal transmitida es coherente cuando se
tiene conocimiento del canal de comunicaciones en el receptor. Conocer la
atenuación de amplitud y el corrimiento en fase que genera el canal permite
utilizar constelaciones de mayor eficiencia espectral.

Para mostrar esto, tomemos un problema muy simple de detección de un canal
\textit{flat fading}\footnote {\textit{Flat fading:} Canal con desvanecimiento
no selectivo en frecuencia.} representado por un filtro complejo de tiempo
discreto de un coeficiente $h_j$:
\begin{equation}
 y_j = h_j x_j + n_j,
\end{equation}
donde $j$ marca el índice temporal, $n_j$ es una variable aleatoria normal
circular. Es decir, tanto la componente real como la imaginaría tienen una
distribución normal de varianza $N_0/2$. Esto se denota $n_j \sim
\mathcal{CN}(0,N_0)$ y $x_j$ es la señal transmitida. Para simplificar
el modelo de los canales inalámbricos, se considera que $h_j$ es una variable
aleatoria. En particular proponemos un canal con desvanecimiento Rayleigh, es
decir, $h_j \sim \mathcal{CN}(0,1)$, donde se normalizó la varianza a 1.

\subsection{Detección no coherente}
Vamos a suponer que el receptor no tiene conocimiento de los valores de $h_j$,
por lo que la fase de $y_j$ puede variar en forma uniforme entre $0$ y $2\pi$.
Esto nos obliga a utilizar una codificación ortogonal (figura
\ref{fin:consta_orto}) como un tipo de código entre símbolos. Por ejemplo, una
codificación ortogonal se obtiene multiplexando los datos en el tiempo. Para
enviar un bit se utilizan dos tiempos de símbolo. Las señales
transmitidas y recibidas se van a definir del siguiente modo:
\begin{equation}
 X \triangleq (x_{j-1};x_{j}) \qquad Y \triangleq (y_{j-1};y_{j}).
\label{eq:cod_orto}
\end{equation}
En particular para enviar un bit (0 ó 1) se usa la siguiente codificación:
\begin{equation}
 X_0 \triangleq (a; 0) \qquad X_1 \triangleq (0; a).
\end{equation}

Vamos a querer tomar una decisión basados en $Y \triangleq (y_{j-1}; y_j)$. El
detector de máxima verosimilitud va a calcular
\begin{equation}
 \Lambda(Y) \triangleq \ln\left\lbrace \dfrac{f(Y\mid  X_0)}{f(Y\mid  X_1)}
\right\rbrace 
\label{eq:loglike}
\end{equation}
y luego decidir por $X_0$ si $\Lambda(Y) \geq 0$ o por $X_1$ si $\Lambda(Y) <
0$. Recordando que la varianza de $h_j$ está normalizada a $1$, si se
transmite $X_0$, $y_{j-1} \sim \mathcal{CN}(0,a^2+N_0)$ y si se transmite $X_1$,
$y_{j-1} \sim \mathcal{CN}(0,N_0)$. Con esto en cuenta, se puede calcular la
relación (\ref{eq:loglike}) como:
\begin{equation}
\Lambda(\overline{y}) = \dfrac{(|y_{j-1}|^2 - |y_{j}|^2)a^2}{(a^2+N_0)N_0}
\end{equation}

La regla de decisión óptima va a ser tomar $X_0$ si $|y_{j-1}|^2 > |y_j|^2$ y
tomar $X_1$ si $|y_{j-1}|^2 < |y_j|^2$. Esta regla de decisión no hace uso de la
fase de la señal recibida ya que esta es modificada en forma aleatoria por las
ganancias del canal $h_0$, $h_1$. Para analizar la probabilidad de error de
este detector, vamos a asumir que se transmite $X_0$ ya que la simetría lo
permite. Las muestras $y_{j-1},\ y_j$ son gaussianas simétricas complejas
circulares con varianza $a^2+N_0$ y $N_0$ respectivamente. Como sabemos,
$|y_{j-1}|^2$ y $|y_j|^2$ van a estar distribuidas exponencialmente con medias
iguales a las varianzas de $y_{j-1}$ e $y_j$ respectivamente, por ser el
cuadrado de la norma de una gaussiana. La probabilidad de error se puede
calcular mediante integración directa:
\begin{equation}
 p_e = P\lbrace |y_j|^2 > |y_{j-1}|^2 \mid  X_0 \rbrace = \left[ 2
+\dfrac{a^2}{N_0} \right]^{-1}.
\label{eq:pe}
\end{equation}

Usamos la definición general de la relación señal a ruido
$\textrm{SNR}$\footnote{$\textrm{SNR}$: Del inglés \textit{Signal to Noise
Ratio}}:
\begin{equation}
 \textrm{SNR} \triangleq \dfrac{\textrm{energía de señal recibida promedio por
tiempo de símbolo}}{\textrm{energía de ruido por tiempo de símbolo promedio}}
\end{equation}
que cuantifica la relación de energía entre la señal y el ruido para cualquier
esquema de modulación. La energía del ruido por cada tiempo de símbolo es $N_0$
y la energía promedio recibida por tiempo de símbolo es $a^2/2$, por lo tanto,
\begin{equation}
 \textrm{SNR}=\dfrac{a^2}{2N_0}.
 \label{eq:SNR}
\end{equation}
Reemplazando (\ref{eq:SNR}) en (\ref{eq:pe}) se obtiene:
\begin{equation}
 p_e = \dfrac{1}{2(1+\textrm{SNR})},
\label{eq:pe_snr_orgto}
\end{equation}
expresión muy conveniente para evaluar el rendimiento de esta constelación al
modificar las condiciones del canal.

\subsection{Detección coherente}

Supongamos ahora que se conocen las ganancias del canal en el receptor. En la
práctica esto se puede implementar utilizando secuencias de
entrenamiento (o señales piloto). El uso de estos esquemas desaprovecha el ancho
de banda disponible ya que reserva tiempo de transmisión, o algunos canales
de frecuencia que no se pueden usar para enviar datos de usuario. Para evitar
esta pérdida de desempeño se puede utilizar un proceso de estimación ciega
\cite{tse}. Supongamos, para nuestro propósito actual, que la estimación del
canal es perfecta.

Conociendo $h_j$ podemos saber cual es el corrimiento en fase que el canal
impone a la señal transmitida, lo que nos evita tener que usar un código entre
símbolos como el de (\ref{eq:cod_orto}). Por lo tanto, vamos a transmitir los
símbolos usando una constelación antipodal como la de la figura
\ref{fin:consta_anti}. Como ahora vamos a poder detectar símbolo a símbolo, se
puede descartar el índice temporal:
\begin{equation}
 y = hx+n
\end{equation}

La detección de $x$ se puede realizar de igual manera que en el caso AWGN (es
decir, sin desvanecimientos), si ahora decidimos en base al signo de la
siguiente estadística:
\begin{equation}
 r \triangleq \Re \{ (h^*/|h|) y\} = |h|x + z
\end{equation}
Dado que $n \sim \mathcal{NC}(0, N_0)$, tenemos que $z \sim
\mathcal{N}(0,N_0/2)$. Si el
símbolo transmitido es $x \pm a$, para un valor dado de $h$ la probabilidad de
error en la detección de $x$ es
\begin{equation}
 p_e = Q\left(\dfrac{a|h|}{\sqrt{N_0/2}}\right) = Q \left(\sqrt{2|h|^2
\textrm{SNR}}\right)
\label{eq:snr_awgn1}
\end{equation}
donde $\textrm{SNR} = a^2/N_0$ es la relación señal a ruido promedio por tiempo
de símbolo (si recordamos que se normalizó la ganancia del canal con $h \sim
\mathcal{CN}(0,1)$), por integración directa se obtiene:
\begin{equation}
\mathbb{E}\left[ Q\left(\sqrt{2|h|^2 \textrm{SNR}} \right) \right] = \frac{1}{2}
\left(1-\sqrt{\dfrac{\textrm{SNR}}{1+\textrm{SNR}}}\right)
\end{equation}

\subsection{Comparación de ambos sistemas}

\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics{./img/pe.pdf}
 \caption{Comparación de probabilidades de error}
 \label{fin:ber}
\end{figure}

% Comprobar que el agua calentada con calentador dura menos tiempo caliente!
% Bitácora: 30-sept-2009 19:32 El mate que estoy tomando esta muuuy feo!

En la figura \ref{fin:ber} se compara la probabilidad de error utilizando las
dos constelaciones de la figura \ref{fin:consta_ejemplos}. Para ello se grafican
las ecuaciones (\ref{eq:pe_snr_orgto}) y (\ref{eq:snr_awgn1}). Si bien estas dos
constelaciones requieren la misma energía, se ve cómo al utilizar la antipodal
se requieren $3\textrm{dB}$ menos para obtener la misma $\textrm{SNR}$. Como
vimos anteriormente, la constelación antipodal no se puede utilizar con
detección no coherente.

Además de posibilitar el uso de constelaciones antipodales, el uso de detección
coherente, tiene otras ventajas. Si se compara la probabilidad de error
utilizando constelaciones ortogonales, se obtiene una mejora en la probabilidad
de error al usar un detector coherente\cite{wozencraft}. Asimismo, el
conocimiento del canal permite el uso de ecualizadores de canal, necesarios para
los esquemas de transmisión modernos.

\section{Identificación de parámetros}

Se mostró la necesidad de identificar el estado del canal para mejorar el
desempeño de un esquema de comunicación. El problema de identificación es un
problema de estimación de parámetros de un modelo. A continuación se presenta un
método general para estimar los parámetros. 

\subsection{Estimador de máxima verosimilitud}
\label{sec:mle}
El objetivo del estimador de máxima verosimilitud (MLE\footnote{Maximum
likelihood estimator. \textit{Likelyhood} se va a traducir como verosimilitud.})
es maximizar la probabilidad conjunta de las observaciones dados los parámetros.
Estos estimadores están relacionados con los estimadores de cuadrados mínimos.
Estos son presentados en el apéndice
\S\ref{sec:cuadrados}.

Este estimador utiliza una herramienta llamada función de verosimilitud. Ésta es
una función de los parámetros de un modelo estadístico que permite realizar
inferencias acerca de su valor a partir de un conjunto de observaciones.

Sea $\Theta$ una variable, usualmente llamada parámetro y considere la variable
$y$, usualmente llamada observación. Luego, la función de verosimilitud se
define como
\begin{equation}
L(\Theta)=P(y \mid  \Theta)
\label{eq:def_fun_vero}
\end{equation} 
donde $P(y \mid  \Theta)$ es la probabilidad condicional de $y$ dado
$\Theta$. El objetivo del método de estimación de máxima verosimilitud es
obtener el valor del parámetro que maximiza $L(\Theta)$

Sea $y$ una variable aleatoria con función de probabilidad $P(y\mid \Theta)$ e
$Y = \lbrace y_1, y_2, \ldots, y_J \rbrace$ un conjunto de $J$
muestras de dicha variable aleatoria, se define la función de
verosimilitud como \cite{stark}:

\begin{equation}
 P(Y \mid \Theta)=L(y_1,y_2,\ldots,y_J\mid \Theta)
\end{equation} 
donde se aprecia que $P(\cdot)$ es sólo función del parámetro $\Theta$. El
estimador de máxima verosimilitud es, por definición, el valor de $\Theta$ que
maximiza $P(Y\mid \Theta)$.
\begin{equation}
 \Theta_{ML} = \arg\max_{\Theta} (P(Y \mid \Theta))
\end{equation}
lo que se entiende intuitivamente como el valor de $\Theta$ que mejor explica
las muestras observadas.

Si las muestras observadas son independientes entre sí, se puede simplificar el
problema teniendo en cuenta que:
\begin{equation}
 P(Y\mid \Theta) = P(y_1\mid \Theta)\ldots P(y_J\mid \Theta) =
\prod_{j=1}^J P(y_j\mid \Theta)
\end{equation}
asimismo, para propósitos analíticos se suele escribir esta función en forma
logarítmica. Al ser el logaritmo monótonamente creciente, el valor de $\Theta$
que maximice $P(\cdot)$ también va a maximizar $\log(P(\cdot))$. Se define la
función de
verosimilitud logarítmica $L(\Theta)$ como
\begin{equation}
 L(\Theta)=\log(P(Y\mid \Theta))
\end{equation}

Si las muestras $Y$ son independientes entre sí, queda:
\begin{equation}
 L(\Theta)= \sum_{j=1}^J \log(P(y_j\mid \Theta))
\label{eq:loglik}
\end{equation}

Para maximizar la ecuación (\ref{eq:loglik}) se la va a derivar e igualar a
cero:
\begin{equation}
 \frac{\partial}{\partial\Theta} L(\Theta) = \sum_{j=1}^J
\frac{\partial}{\partial\Theta} \log P(y_j\mid \Theta) = 0
\label{eq:deriv}
\end{equation}

El valor de $\Theta_{ML}$ que verifique la ecuación (\ref{eq:deriv}) puede ser
el máximo absoluto de la función $L(\Theta)$, pero también puede ser un máximo
local, un mínimo o un punto de inflexión. En el caso que realmente tengamos el
máximo absoluto de la función, entonces estaremos seguros que es el valor del
estimador. Por supuesto, al ser un estimador, sabemos que cuanto mayor sea el
número de muestras, más confiable será el valor obtenido del parámetro buscado.


Veamos un ejemplo ahora. Se considera una moneda de la que se desconoce la
probabilidad $p$ de que al lanzarla salga cara. La moneda se lanza cuatro veces
y se obtiene la siguiente serie: HTHH (cara-cruz-cara-cara\footnote{H y T
denotan \textit{head} y \textit{tail}, los equivalentes de cara y cruz en
español}). Entonces,
\begin{equation}
P(HTHH \mid  p ) = p^3 (1-p).
\end{equation}

La función de verosimilitud, definida en (\ref{eq:def_fun_vero}), sería entonces
\begin{equation}
L(p) = L( p \mid  HTHH ) = p^3 (1-p),
\end{equation} 
que nos permite intuir, por ejemplo, que el valor $0.6$ para $p$ es más
verosímil que el valor $0.5$ dado que
\begin{equation}
\frac{L(0.6)}{L(0.5)} = 1.3824 \ge 1.
\end{equation} 

Si buscamos el máximo de la función de verosimilitud,
\begin{equation}
 \dfrac{\partial L}{\partial p} = 0 \rightarrow p=\dfrac{3}{4}
\end{equation} 
es razonable en este caso aceptar $p=0.75$ dado que dicho valor es el que
maximiza el valor de la función de verosimilitud. Este razonamiento es la base
del método de estimación de parámetros por máxima verosimilitud.

Desde un punto de vista estadístico es considerado un estimador robusto. Esto
hace que este método sea muy versátil y se pueda aplica a la mayoría de los
modelos. Sin embargo, aunque la metodología es simple, la implementación muchas
veces es matemáticamente compleja.

\subsection{Algoritmo Expectation Maximization}
\label{seq:algo_em}

Cuando el estimador de máxima verosimilitud no puede ser utilizado, ya sea por
desconocimiento de $L(\Theta)$ o por una complejidad demasiado elevada en el
cálculo, es cuando se puede optar por utilizar el algoritmo de maximización del
valor esperado conocido como EM, \textit{Expectation Maximization} \cite{moon,
dempster}, que obtiene una aproximación al estimador MLE.

Recordando la definición del estimador ML:
\begin{equation}
 \Theta_{ML} = \arg\max_\Theta (L(\Theta))
\end{equation}
donde
\begin{equation}
 L(\Theta)=\log P(Y\mid \Theta).
\end{equation}

Vamos a proponer una solución iterativa a este problema. Supongamos que se tiene
en la iteración $k$ una estimación del parámetro que llamamos $\Theta_k$. Para
el planteo del algoritmo, se considerará la diferencia entre las funciones
logarítmicas de verosimilitud, calculadas para el nuevo parámetro a estimar
$\Theta$ y el valor que se tiene para el instante $k$. Esta diferencia queda
dada por:

\begin{equation}
 L(\Theta) - L(\Theta_k) = \log \dfrac{P(Y\mid
\Theta)}{P(Y\mid \Theta_k)}.
\label{eq:diffloglik}
\end{equation}

Se va a buscar el $\Theta$ que maximice (\ref{eq:diffloglik}). De más está decir
que no se va a poder maximizar en forma directa, ya que de poder, se utilizaría
el estimador MLE. Para poder hallar dicho valor se incorporará una nueva
variable $x$, la cual llamaremos variable inobservable, tal que si $x$ fuera
conocida, el problema sería mucho más sencillo de resolver. Si bien el valor de
$x$ no es conocido, se sabe a priori que $x \in \mathcal{A}$. Aplicando la regla
de Bayes y calculando la distribución marginal con respecto a $x$ se obtiene:
\begin{equation}
 P(Y\mid \Theta) = \sum_{x\in \mathcal{A}} P(Y,x \mid \Theta) =
\sum_{x\in \mathcal{A}}P(Y \mid x,\Theta)P(x\mid \Theta)
\end{equation} 
Si este resultado se aplica a (\ref{eq:diffloglik}) y se multiplica y divide por
$P(x\mid Y,\Theta_k)$ se tiene:

\begin{eqnarray}
L(\Theta) - L(\Theta_k) &=& \log \dfrac {\sum_{x\in \mathcal{A}} P(Y,x\mid
\Theta)} {P(Y \mid \Theta_k)} \cdot \dfrac{P(x \mid Y,\Theta_k)}{P(x\mid
Y,\Theta_k)}\nonumber\\
&=& \log \sum_{x\in \mathcal{A}} \left[ \dfrac{P(x\mid Y,\Theta_k) P(Y,x\mid
\Theta)}{P(x\mid Y,\Theta_k) P(Y\mid \Theta_k)} \right]\nonumber\\
&=& \log \sum_{x\in \mathcal{A}} P(x\mid Y,\Theta_k) \cdot \dfrac{P(Y,x \mid
\Theta)}{P(Y,x \mid \Theta_k)}.
\label{eq:diffloglik2}
\end{eqnarray} 

Para seguir con el desarrollo se recordará la desigualdad de Jensen, según la
cual para toda función cóncava $f$ definida en el intervalo $[\alpha, \beta]$ se
cumple:
\begin{equation}
 f\left(\sum_{j} \lambda_j x_j\right) \geq \sum_j \lambda_j f(x_j)
\end{equation}
si $\lambda_j \in [0,1]$, $\sum_j \lambda_j = 1$ y $x_j \in [\alpha,\beta]$.

Dado que $P(x\mid Y,\Theta_k)$ cumple con las condiciones impuestas a
$\lambda_j$ por ser una distribución de probabilidad, y que el logaritmo es una
función cóncava se puede aplicar la desigualdad llegando a:
\begin{equation}
 \log \left(\sum_{x\in \mathcal{A}} P(x\mid Y,\Theta_k)\dfrac{P(Y,x\mid
\Theta)}{P(Y,x\mid \Theta_k)}\right) \geq \delta(\Theta\mid \Theta_k)
\label{eq:aplicarjensne}
\end{equation} 
donde
\begin{equation}
 \delta(\Theta\mid \Theta_k) = \sum_{x \in \mathcal{A}} P(x\mid Y,\Theta_k)\log
\left(\dfrac{P(Y,x\mid \Theta)}{P(Y,x\mid \Theta_k)}\right).
 \label{eq:delta}
\end{equation}
Reemplazando en (\ref{eq:diffloglik2}) se obtiene la siguiente desigualdad
\begin{equation}
 L(\Theta) \geq L(\Theta_k)+\delta(\Theta\mid \Theta_k).
 \label{eq:desigualdad}
\end{equation} 

Si bien se puede asegurar que $L(\Theta)$ será mayor a $
L(\Theta_k)+\delta(\Theta\mid \Theta_k)$ para cualquier valor de $\Theta$, no se
sabe cómo será $L(\Theta)$ con respecto a $L(\Theta_k)$. Para asegurar que
$L(\Theta)$ sea mayor a $L(\Theta_k)$ se maximizará el término derecho de
(\ref{eq:desigualdad}). Dado que $L(\Theta_k)$ no depende de $\Theta$ se
obtiene:
\begin{equation}
 \Theta_{k+1} = \arg \max_\Theta \left\lbrace  \delta(\Theta\mid
\Theta_k)\right\rbrace.
\label{eq:thetakmas1}
\end{equation} 

Si se reemplaza (\ref{eq:delta}) en (\ref{eq:thetakmas1}) y dado que
$P(Y,x\mid \Theta_k)$ no depende de $\Theta$ se llega a que el
algoritmo EM queda determinado por la ecuación
\begin{eqnarray}
\Theta_{k+1} &=& \arg\max_{\Theta} \left\lbrace \sum_{x\in \mathcal{A}} P(x\mid
Y,\Theta_k)\log \left(\dfrac{P(Y,x\mid \Theta)}{P(Y,x\mid \Theta_k)}\right)
\right\rbrace \nonumber\\
&=& \arg\max_{\Theta}\left\lbrace E_x\left[ \log \dfrac{P(Y,x\mid
\Theta)}{P(Y,x\mid \Theta_k)} \mid Y,\Theta_k \right] \right\rbrace
\label{eq:theta_k+1}
\end{eqnarray} 

Usualmente, el algoritmo es expresa en dos pasos \cite{moon}. En el primero,
llamado paso E (Expectation), se calcula una función $Q(\Theta, \Theta_k)$
definida como
\begin{equation}
 Q(\Theta, \Theta_k)= E_x\left[ \log \dfrac{P(Y,x\mid
\Theta)}{P(Y,x\mid \Theta_k)} \mid Y,\Theta_k \right]
\end{equation}
luego, en el paso M (Maximization) se busca $\Theta$ tal que maximice el valor
de $Q(\Theta, \Theta_k)$
\begin{equation}
 \Theta_{k+1} = \arg\max_\Theta\lbrace Q(\Theta, \Theta_k) \rbrace
\end{equation}

En el caso que el conjunto $Y$ está formado por muestras i.i.d, se puede
desarrollar la ecuación (\ref{eq:theta_k+1}) para cada muestra de $Y$,
obteniendo:

\begin{eqnarray}
\Theta_{k+1} &=& \arg\max_\Theta \left\lbrace \sum_{j=1}^J \sum_{x \in
\mathcal{A}} P(x\mid y_j,\Theta_k) \log \left(\dfrac{P(y_j,x\mid
\Theta)}{P(y_j,x\mid \Theta_k)} \right) \right\rbrace \nonumber\\
 &=& \arg\max_\Theta \left\lbrace \sum_{j=1}^J E_x \left[\log \frac{P(y_j,x\mid
\Theta)}{P(y_j,x\mid \Theta_k)}\mid y_j,\Theta_k \right]\right\rbrace.
\end{eqnarray}

\subsection{Convergencia del algoritmo EM}

Las propiedades de convergencia del algoritmo EM se discuten en detalle en
\cite{libro_em}. En esta sección se presenta la convergencia general de dicho
algoritmo. Se sabe que $\Theta_{k+1}$ maximiza $\delta(\Theta\mid  \Theta_k)$. A
partir de la definición de $\delta(\Theta\mid  \Theta_k)$, ecuación
(\ref{eq:delta}), demostrar que $\delta(\Theta_k\mid  \Theta_k)= 0$ es directo.
Por lo tanto, $\delta(\Theta_{k+1}\mid \Theta_k)\geq \delta(\Theta_k\mid 
\Theta_k)= 0$. Si se tiene en cuenta la desigualdad (\ref{eq:desigualdad}) se
sabe que en cada iteración, $L(\Theta_k)$ no decrece. 

Con lo cual, si la función de verosimilitud es acotada y diferenciable en
$\Theta_k$, existe un $\Theta_{ML}$ finito que maximiza el valor de
$L(\Theta)$. Se puede decir que el algoritmo EM converge monótonamente a un
valor menor o igual a $\Theta_{ML}$, ya que $L(\Theta_{ML}) \geq L(\Theta)$. Lo
que no se puede asegurar es que el algoritmo converja al estimador de máxima
verosimilitud.

\subsection{Canal utilizado en este trabajo}
\label{sec:sistema}

\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./img/canal_mimo.pdf}
 \caption{Representación del canal MIMO utilizado.}
 \label{fig:canal_mimo}
\end{figure}

El rendimiento de los algoritmos tratados en este trabajo se va a evaluar
mediante experimentación numérica y para poder realizarla es necesario definir
primero un modelo de canal experimental. Se va a utilizar un sistema con dos
antenas en el transmisor y en el receptor, como se indica en el diagrama
\ref{fig:canal_mimo}.

El medio va a modificar las amplitudes de las señales transmitidas y les va a
sumar un ruido blanco gaussiano, siguiendo la siguiente ecuación del canal:

\begin{equation}
Y = HX+N \Rightarrow \left[\begin{matrix} y_1 \\ y_2 \end{matrix} \right] =
\left[\begin{matrix} h_{11} h_{12}\\ h_{21} h_{22} \end{matrix} \right]
\left[\begin{matrix} x_1 \\ x_2 \end{matrix} \right] + \left[\begin{matrix} n_1
\\ n_2 \end{matrix} \right]
\label{eq:canal_mimo}
\end{equation}
donde $x_1$ y $x_2$ son los datos transmitidos por las dos antenas transmisoras.
$H$ es la matriz de ganancias del canal y se va a suponer, por simplicidad, que
las ganancias $h_{ij} \in \mathcal{R}$. $N$ es el ruido blanco aditivo
gaussiano, también real, de media nula y matriz de covarianza diagonal $\Sigma$.
$Y \in \mathcal{R}^{2 \times 1}$ es la salida del canal.

Los símbolos transmitidos por cada antena pertenecen a un alfabeto finito
equiprobable. Sea $\mathcal{C}$ dicho alfabeto de tamaño $B=4$, luego, el vector
$X \in \mathcal{A}$ donde $\mathcal{A} \triangleq \mathcal{C} \times 
\mathcal{C}$ \label{eq:a}. El conjunto $\mathcal{A}=\lbrace
\alpha_1,\ldots,\alpha_{B^2}\rbrace$ elementos equiprobables distribuidos de
acuerdo a

\begin{equation}
 P(x)=\dfrac{1}{B^2} \delta(x-\alpha_1) + \ldots +\dfrac{1}{B^2}
\delta(x-\alpha_{B^2}).
\label{pdex2}
\end{equation}

\subsection{Desarrollo del estimador}
\label{seq:aplicacion_al_canal}
Se quiere formular un estimador de la matriz $H$ de ganancias del canal, usando
el método EM descripto en \S\ref{seq:algo_em}. Reemplazando $\Theta$ por $H$ en
la ecuación (\ref{eq:theta_k+1}) se obtiene el siguiente estimador recursivo:

\begin{equation}
 H_{k+1} = \arg\max_H \sum_{j=1}^{J}\left\lbrace E_{X} \left[ \log
\dfrac{P(y_j,x \mid H)}{P(y_j,x \mid H_k)} \mid y_j, H_k \right] \right\rbrace
\label{estimador}
\end{equation}

Recordemos que $k$ representa el número de iteración y $j$ el índice temporal.
Se va a utilizar $Y=\lbrace y_1,\ldots,y_j \rbrace$ para representar el vector
de muestras de la salida del canal. A continuación se detalla el procedimiento
matemático para resolver la ecuación (\ref{estimador}).

Desarrollando los términos dentro de la sumatoria en $j$, tenemos:
\begin{gather}
E_{X} \left[ \log \dfrac{P(y_j,x \mid H)}{P(y_j,x \mid H_k)} \mid y_j, H_k
\right] =\nonumber\\
\sum_{x \in \mathcal{A}} P(x \mid y_j, H_k)\log \left(\dfrac{P(y_j,x \mid
H)}{P(y_j,x \mid H_k)} \right).
\label{esperanza}
\end{gather}
Se ve que es necesario obtener $P(x \mid y_j,H)$ y $P(y_j,x \mid H)$. Usando
(\ref{pdex2}) y el teorema de Bayes, obtenemos:
\begin{equation}
P(y_j,x \mid H) = P(y_j \mid x,H)P(x \mid H).
\end{equation}
Por ende, para completar (\ref{esperanza}) sólo necesitamos $P(y_j \mid x,H)$.
A partir de (\ref{eq:canal_mimo}) y utilizando la distribución de $N$,
obtenemos:

\begin{equation}
  P(y_j \mid x,H) = \dfrac{1}{2\pi |\varSigma|^{1/2}} \exp \left(-\dfrac{1}{2}
(y_j-Hx)^T \varSigma^{-1} (y_j-Hx)\right)
\label{pdeydadox}
\end{equation}

Multiplicando (\ref{pdeydadox}) por (\ref{pdex2}), se obtiene:

\begin{gather}
 P(y_j,x \mid H) = \dfrac{1}{B^2\ 2\pi |\varSigma|^{1/2}} \times \nonumber\\
 \times \exp \left(-\dfrac{1}{2} (y_j-H_kx)^T \varSigma^{-1} (y_j-H_kx)\right)
\qquad ;x \in \mathcal{A}
\end{gather}

A partir de esta ecuación, obtenemos la función $P(y_j \mid H)$:

\begin{gather}
P(y_j \mid H_k) = \sum_{x \in \mathcal{A}} P(y_j,x \mid H_k)  \nonumber \\
= \sum_{x \in \mathcal{A}} \dfrac{1}{B^2\ 2\pi |\varSigma|^{1/2}} \exp
\left(-\dfrac{1}{2} (y_j-H_kx)^T \varSigma^{-1} (y_j-H_kx)\right)
\label{pdey}
\end{gather}
luego:
\begin{gather}
P(x \mid y_j,H) = \dfrac{P(y_j,x \mid H)}{P(y_j \mid H)} =\nonumber \\
= \dfrac{1}{B^2\ 2\pi |\varSigma|^{1/2}} \exp \left(-\dfrac{1}{2} (y_j-Hx)^T
\varSigma^{-1} (y_j-Hx)\right) \times \nonumber \\ 
\times \left. \left[ \sum_{x \in \mathcal{A}} \dfrac{1}{B^2\ 2\pi
|\varSigma|^{1/2}} \exp \left(-\dfrac{1}{2} (y_j-Hx)^T \varSigma^{-1}
(y_j-Hx)\right) \right]^{-1} \right|_{x \in \mathcal{A}}
\label{pdexdadoy}
\end{gather}

Ahora tenemos todo lo necesario para escribir la esperanza de (\ref{esperanza}),
pero antes vamos a resolver el $\log$ de esa ecuación.
% TODO: Chequear que este bien el logaritmo. Sobre todo los signos.
\begin{gather}
\log \dfrac{P(y_j,x \mid H)}{P(y_j,x \mid H_k)} = \dfrac{1}{2} \left[
\left((y_j-H_{k}x)^T \varSigma^{-1} (y_j-H_{k}x)\right)\right. \nonumber \\
\left. - \left((y_j-Hx)^T \varSigma^{-1} (y_j-Hx)\right)\right]
\label{log}
\end{gather}

Para simplificar las ecuaciones, tomamos $\mathcal{E}_{j} = \left((y_j-Hx)^T
\varSigma^{-1} (y_j-Hx)\right)$ y $\mathcal{E}_{jk} = \left((y_j-H_{k}x)^T
\varSigma^{-1} (y_j-H_{k}x)\right)$. Reemplazando (\ref{pdexdadoy}) y
(\ref{log})
en (\ref{esperanza}) obtenemos:

\begin{gather}
E_{X/Y} \left[ \log \dfrac{P(y_j,x;H)}{P(y_j,x;H_k)};H_k \right] = \nonumber \\
= \sum_{x \in \mathcal{A}} \left\lbrace \dfrac{1}{2} \left[ \mathcal{E}_{jk} -
\mathcal{E}_{j} \right] \exp \left( -\dfrac{\mathcal{E}_{jk}}{2} \right) \left[
\sum_{x \in \mathcal{A}} \exp \left( -\dfrac{\mathcal{E}_{jk}}{2}
\right)\right]^{-1} \right\rbrace = \nonumber \\
= Q(H,H_k)
\label{q}
\end{gather}

Siguiendo la ecuación (\ref{estimador}), debemos buscar el $H$ que maximiza
la función $Q(H,H_k)$ obtenida en (\ref{q}). Para ello se calcula
$\frac{\partial Q}{\partial H}$. Si se analiza la función (\ref{q}) se ve que
se puede separar en dos sumatorias sobre $x$, una que tiene sólo $H_k$ y la
otra que tiene un término con $H$ multiplicando todos términos con $H_k$. Por
lo tanto, $\frac{\partial Q}{\partial H}$ va a ser $\frac{\partial
\mathcal{E}}{\partial H}$, multiplicado por las exponenciales. 

Como $H$ es una matriz, el desarrollo de esta derivada es largo y complejo, para
no interrumpir el desarrollo principal, se incluyó en el apéndice
\S\ref{desarrollo_derivada} en la página \pageref{desarrollo_derivada}. Usando
el resultado de la ecuación (\ref{derivada}), obtenemos $\frac{\partial
Q}{\partial H}$ y la igualamos a $0$.

\begin{equation}
\sum_{x \in \mathcal{A}} \left[ \dfrac{y_jx^T \exp \left(
\frac{-\mathcal{E}_{jk}}{2} \right) }{\sum_{x \in \mathcal{A}} \exp \left( 
\frac{-\mathcal{E}_{jk}}{2} \right)} \right] - \sum_{x \in \mathcal{A}} \left[
\dfrac{Hxx^T \exp \left( \frac{-\mathcal{E}_{jk}}{2} \right) }{\sum_{x \in
\mathcal{A}} \exp \left( \frac{-\mathcal{E}_{jk}}{2} \right)} \right] = 0
\label{qderiv}
\end{equation}

Volvemos a escribir la sumatoria por todas las muestras del vector $Y$ (con el
índice $j$). El vector $Y$ sería de $2 \times J$ donde $J$ es la cantidad de
muestras tomadas y la ecuación (\ref{qderiv}) queda:

\begin{equation}
\sum_{j=1}^{J} \sum_{x \in \mathcal{A}} \left[ \dfrac{y_jx^T \exp \left(
\frac{-\mathcal{E}_{jk}}{2} \right) }{\sum_{x \in \mathcal{A}} \exp \left(
\frac{-\mathcal{E}_{jk}}{2} \right)} \right] = \sum_{j=1}^{J} \sum_{x \in
\mathcal{A}} \left[\dfrac{Hxx^T \exp \left( \frac{-\mathcal{E}_{jk}}{2} \right)
}{\sum_{x \in \mathcal{A}} \exp \left( \frac{-\mathcal{E}_{jk}}{2} \right)}
\right]
\end{equation}

Finalmente, despejando $H$ de la ecuación anterior, se obtiene el valor de
$H$ que maximiza $Q(H,H_k)$, por lo que se obtiene el valor $H_{k+1}$:

\begin{gather}
H_{k+1} = \sum_{j=1}^{J} \sum_{x \in \mathcal{A}} \left[ \dfrac{y_jx^T \exp
\left( \frac{-\mathcal{E}_{jk}}{2} \right) }{\sum_{x \in \mathcal{A}} \exp
\left( \frac{-\mathcal{E}_{jk}}{2} \right)} \right] \times \nonumber\\
\times \left\lbrace \sum_{j=1}^{J} \sum_{x \in \mathcal{A}} \left[\dfrac{xx^T
\exp \left( \frac{-\mathcal{E}_{jk}}{2} \right) }{\sum_{x \in \mathcal{A}} \exp
\left( \frac{-\mathcal{E}_{jk}}{2} \right)} \right] \right\rbrace^{-1},
\end{gather}
donde $\mathcal{E}_{jk} = \left((y_j-H_k x)^T \varSigma^{-1} (y_j-H_k
x)\right)$. Quedando así desarrollado la forma tradicional del estimador E.M.
para el canal empleado.

\section{Estimación ciega de canal}

Comunicaciones confiables usualmente requieren identificar las características
del canal por las que se producen. Esta información facilita la ecualización del
canal así como el trabajo de los detectores de símbolos. La llamada estimación
ciega significa que el canal es identificado sin tener una señal de
entrenamiento, por el contrario, la identificación es realizada usando
únicamente la salida del canal acompañada con cierto conocimiento estadístico
\textit{a priori} de la entrada. Estas técnicas, si bien se pueden utilizar para
mejorar la eficiencia espectral de un esquema de comunicaciones, presentan
dificultades propias que serán analizadas a continuación.

En este trabajo se propone una identificación ciega basada en el método ML.
Existen otros métodos que se pueden emplear para realizar estimación
ciega, como los basados en subespacios\cite{fang}, sin embargo estas técnicas
asumen canales sin ruido y presentan una mayor complejidad computacional.

\subsection{Identificabilidad del canal}

Un punto fundamental antes de desarrollar un método para identificar un canal en
forma ciega es analizar si el parámetro que se quiere estimar es identificable o
no.

Un parámetro $\Theta$ es llamado \textit{identificable} si se puede identificar
en forma unívoca a partir de la función de probabilidad de los datos
\cite{cioffi}. Es decir, $\Theta$ es identificable:
\begin{equation}
\textrm{Si }\  P(y_j\mid  \hat{\Theta}) = P(y_j\mid \Theta)\ \qquad \forall\ j
\qquad  \Rightarrow \hat{\Theta} = \Theta
 \label{eq:iden}
\end{equation}
% 7/10/2009: Tengo ganas de comer ``ferrero rosher''.

En una estimación ciega, lamentablemente, el canal no puede ser completamente
identificado, por lo que se adopta una nueva definición de identificabilidad
para este caso. Se dice que un parámetro es identificable cuando se puede
identificar dentro de un conjunto finito de ambigüedades. Cuando se está
trabajando con algún tipo de entrenamiento, por ejemplo en una estimación
semi-ciega, el canal es completamente identificable, cumpliendo con la ecuación
(\ref{eq:iden}).

Por ejemplo, para un canal AWGN como el explicado en la sección anterior (en
donde se quiere estimar la varianza de ruido y la ganancia del canal), y se
utiliza el método de máxima verosimilitud para estimar los parámetros del canal,
se desea probar que para todo $y$
\begin{gather}
 \textrm{Si } \dfrac{1}{\sigma^2} \displaystyle{\sum_{x \in \mathcal{A}}}
\exp \left [- \dfrac{1}{2\sigma^2} ||y-x H||^2 \right ] =
\dfrac{1}{\hat{\sigma}^2} \displaystyle{\sum_{x \in \mathcal{A}}} \exp
\left [- \dfrac{1}{2\hat{\sigma}^2} ||y-x \hat{H}||^2 \right ] \nonumber\\
 \Rightarrow H = \hat{H} \ y\ \sigma = \hat{\sigma}.
\label{eq:iden_ciego}
\end{gather}
donde $\sigma$, $H$, $\hat{\sigma}$ y $\hat{H}$ representan diferentes pares de
valores para el desvío estándar del ruido y la ganancia del canal. Lo que se
busca es que distintos valores de estos parámetros no tengan igual función
costo. Esta condición de identificación requiere que para todo par de vectores
$x \in \mathcal{A}$ y  $x' \in \mathcal{A}$, $x \neq x'$, los productos $xH$ y
$x'H$ sean también distintos.

Las variables aleatorias de la forma $f(y) = \exp \left[ -(1/2\sigma^2) ||y -
xH||^2 \right]$ son independientes entre ellas, siempre que se cumpla que el
conjunto de pares $(xH, \sigma)$ esté formado
por elementos diferentes. Dada esta independencia, la primera igualdad de
la ecuación (\ref{eq:iden_ciego}) es equivalente a:
\begin{equation}
 \sigma = \hat\sigma \quad xH = x'\hat{H} \quad \forall x,x' \in \mathcal{A}
\end{equation}
donde $x,x'$ representan todas las posibles realizaciones de $x$. Por lo
tanto, la identificabilidad de la varianza del ruido es garantizada. Pero para
$H$ falta mostrar que:
\begin{equation}
\textrm{Si  }\forall x,x' \in \mathcal{A} \quad x\hat{H} = x'H  \textrm{ y } x =
x'\Rightarrow \hat{H} = H.
\end{equation}
esta condición se satisface en el caso de identificación ciega sólo cuando
todos los elementos de $\mathcal{A}$ son distintos, cosa que ocurre en
cualquier canal práctico \cite{cioffi}. Usando un estimador de máxima
verosimilitud, cada canal es identificable dentro de un grupo finito de
matrices $C$
\begin{equation}
  \left[  \begin{matrix} 
\hat{H}^{(1)} \\ \vdots \\ \hat{H}^{(K)} \end{matrix} \right] = C  \left[
\begin{matrix}
H^{(1)} \\ \vdots \\ H^{(K)} \end{matrix} \right]
\end{equation}
donde $C$ contiene exactamente un escalar no nulo en cada fila y columna. Para
una constelación de módulo constante como PSK, este escalar puede ser cualquier
punto de la constelación y para una modulación PAM donde $\mathcal{C} = \{\pm 1,
\pm 3, \ldots, \pm (M-1)\}$\footnote{Recordemos que $\mathcal{A} \triangleq
\mathcal{C} \times \mathcal{C}$, definido en la página \pageref{eq:a}} la
matriz $C$ puede tener valores no nulos, puede ser $\pm 1$. (la demostración se
encuentra en apéndice A de \cite{cioffi}).

Aplicando estos conceptos al canal que nos interesa, $H \in
\mathcal{R}^{2\times2}$ transmitiendo con una constelación PAM, podríamos tener
una situación como la siguiente
\begin{equation}
\underbrace{ \left[ \begin{matrix} h_{21} h_{22} \\ h_{11} h_{12}
\end{matrix}\right]}_{\hat{H}} = \underbrace{\left[\begin{matrix} 0 1 \\ 1 0
\end{matrix}\right]}_{C} \underbrace{ \left[\begin{matrix} h_{11} h_{12} \\
h_{21} h_{22} \end{matrix}\right]}_{H}
\end{equation} 
Se ve que en este caso se van a cruzar los canales de entrada. No se va a poder
saber de que antena proviene cada símbolo. Sin embargo en general esto no es un
problema. Con el empleo de algún código, como los códigos ortogonales
ampliamente utilizados en transmisiones de múltiples antenas no es necesario
conocer el origen de cada símbolo \cite{larssonblock}.

\subsection{Forma de la función de verosimilitud}
\label{seq:forma_vero}
Como los métodos de identificación de canal que se desarrollan en este trabajo
utilizan la función de verosimilitud es propicio desarrollar un ejemplo y
mostrar cómo varía la función al cambiar la constelación de los símbolos
transmitidos.

\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/canal_miso.pdf}
 \caption{Representación del canal utilizado}
 \label{fig:canal_miso}
\end{figure}

Supongamos un modelo de canal MISO (dos antenas transmisoras y una receptora).
El medio va a modificar las amplitudes de las señales transmitidas y les va a
sumar un ruido blanco gaussiano.

Las señales recibidas se forman según la ecuación:
\begin{equation}
 y = HX+n = [h_1\ h_2] \left[\begin{matrix} x_1 \\ x_2 \end{matrix} \right] + n
\label{eq:canal_miso}
\end{equation}
donde $x_1$ y $x_2$ son los datos transmitidos por las dos antenas transmisoras.
$H$ es la matriz de ganancias del canal y se va a suponer, por simplicidad, que
las ganancias $h_1$ y $h_2 \in \mathcal{R}$; $n$ es el ruido blanco aditivo
gaussiano de media nula y varianza $\sigma^{2}$; $y$ es la salida del canal.

Los símbolos transmitidos por cada antena pertenecen a un alfabeto finito
equiprobable. Sea $\mathcal{C}$ dicho alfabeto de tamaño $B$, luego, el vector
$X \in \mathcal{A}$ donde $\mathcal{A} \triangleq \mathcal{C} \times 
\mathcal{C}$. El conjunto $\mathcal{A}=\lbrace
\alpha_1,\ldots,\alpha_{B^2}\rbrace$ elementos equiprobables distribuidos de
acuerdo a
\begin{equation}
 P(X)=\dfrac{1}{B^2} \delta(X-\alpha_1) + \ldots +\dfrac{1}{B^2}
\delta(X-\alpha_{B^2}).
\label{pdex}
\end{equation}

\begin{figure}
\centering
\subfigure[$\mathcal{C}=\lbrace \pm1 \rbrace$]{
\includegraphics[width=.47\textwidth]{./img/vero_binaria.pdf}
\label{fig:vero_uni}
}
\subfigure[$\mathcal{C}=\lbrace \pm1, \pm3 \rbrace$]{
\includegraphics[width=.47\textwidth]{./img/vero_4niveles.pdf}
\label{fig:vero_4niveles}
}
\caption{Comparación de funciones de verosimilitud}
\label{fig:veros}
\end{figure}

La función de verosimilitud se define como $P(y\mid  \Theta)$ y en este caso,
$\Theta=H$. Teniendo la distribución del ruido y la de $X$ se obtiene la función
de verosimilitud:
\begin{equation}
P(y \mid  H) = \dfrac{1}{B\sqrt{2\pi\sigma^2}} \sum_{\alpha_i \in \mathcal{A}}
\exp \left( -\dfrac{(y-H\alpha_i)^2}{2\sigma^2} \right)
\label{eq:vero}
\end{equation} 

En la figura \ref{fig:veros} se muestran los gráficos de dos funciones de
verosimilitud para dos conjuntos $\mathcal{C}$ distintos. Se grafica el valor de
probabilidad para distintos valores posibles de $H$, centrado en el valor real
del parámetro. La subfigura \subref{fig:vero_uni} muestra la función resultante
de utilizar una constelación de dos símbolos y se observa que presenta un único
máximo. En la subfigura \subref{fig:vero_4niveles} se grafica $P(y|H)$ para
$B=4$, donde se ve la existencia de numerosos máximos locales.

La presencia de máximos locales va a degradar el rendimiento de los algoritmos
de optimización numérica ya que su éxito va a depender de las condiciones
iniciales que se tomen.

Esto motiva el uso de identificación semi-ciega que requiere de un corto
entrenamiento al inicio para mejorar las condiciones iniciales del algoritmo de
optimización numérica \cite{cioffi, LiandLiu, LiandLuxi}.


\subsection{Dependencia de las condiciones iniciales}
\label{sec:variantes}

\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[width=.8\textwidth]{./img/estimacion_correcta_incorrecta.pdf}
 \caption{Dos estimaciones del mismo canal con diferentes condiciones
iniciales.}
 \label{fig:correcto_incorrecto}
\end{figure}

Debido a la cantidad de máximos locales que presentan las funciones de
verosimilitud que se quieren estimar (como el ejemplo presentado en la figura
\ref{fig:veros}), la estimación del canal no va a ser siempre correcta, y va a
ser fuertemente dependiente de las condiciones iniciales tomadas.

Por ejemplo, sea un canal con una matriz de ganancias:
\begin{equation}
 H =\left[\begin{matrix}
1.025 &  1.199 \\
0.082 &  0.349
\end{matrix}\right],
\end{equation}
a través del cual se transmite una señal ASK de 4 niveles. Utilizando $P=50$
muestras se obtuvieron dos resultados distintos partiendo de dos condiciones
iniciales diferentes:
\begin{equation}
 H_{in}^1 =\left[\begin{matrix}
0.968 & 3.154 \\
0.321 & 0.160
\end{matrix}\right], \\
H_{in}^2 =\left[\begin{matrix}
0.557 & 0.169 \\
1.602 & 0.016
\end{matrix}\right].
\end{equation}

En cada gráfico de la fig. \ref{fig:correcto_incorrecto} se pueden ver los 4
valores reales del canal (las lineas punteadas) y la evolución de los valores
estimados. Si bien en el gráfico de la izquierda (que parte del valor inicial
$H_{in}^1$), se observa que los resultados obtenidos fueron muy diferentes del
canal real, en el gráfico de la derecha, partiendo de $H_{in}^2$, se obtuvieron
valores muy satisfactorios.

Existen en la literatura modificaciones al algoritmo E.M. \cite{emciego,
robusto} que buscan mejorar el desempeño de dicho algoritmo para determinadas
situaciones. Buscando mejorar el desempeño en el problema actual, se probó la
variante descripta en \cite{robusto} que emplea estadística robusta\footnote{Las
bases de la estadística robusta están explicadas en el apéndice
\ref{sec:es_robusta}.} para hacer el algoritmo inmune a datos discrepantes.

Resumiendo el trabajo, la modificación se centra en reemplazar el valor de
$\varSigma$ por una varianza que incluye tanto la relación señal a ruido como
el error de estimación de la iteración anterior:
\begin{equation}
 \varSigma_R = \frac{\textrm{med}(X-\textrm{med}(X))}{0.6745 \sqrt{2}}
\end{equation}
donde $\textrm{med}(X)$ representa el cálculo de la mediana del vector $X$.

Para comparar el rendimiento de las dos alternativas propuestas se define una
figura de error, $\vartheta$, para cuantificar la calidad de una
estimación:
\begin{equation}
\label{eq:fig_error}
\vartheta = \mathtt{sqrt}\left[||\mathtt{vec}(\hat H -
H)||^2/||\mathtt{vec}(\hat H)||^2\right].
\end{equation}

Se analizaron $32000$ simulaciones numéricas donde se estimó la ganancia de un
mismo canal con ambos algoritmos y se computó la media de dicha figura de error
$\bar{\vartheta}$. Resultando $\bar{\vartheta} = 1.1584$ para es estimador
tradicional y $\bar{\vartheta} = 7.3276$ para la variante robusta. Esto nos
indica que el problema de los múltiples máximos locales no se resuelve
utilizando estadística robusta, por lo contrario, en esta situación empeora el
desempeño del algoritmo.

De la posibilidad de múltiples soluciones, difícil de evitar modificando el
estimador de canal, surge la necesidad de poder invalidar una identificación
incorrecta. Esto permite volver a identificar el canal  con diferentes
condiciones iniciales, teniendo nuevas oportunidades para hacerlo
correctamente. Por este motivo se presenta a continuación un resumen de la
teoría de validación de modelos \cite{ljung}, para luego presentar un
esquema de validación para estimaciones ciegas de canales MIMO.
